「全世界就剩廣州不知道自己是疫區了」

湖北省武漢市及黑龍江邊境小城綏芬河，採取多個封閉式措施，是公認的「疫區」。不過，從機場的告示得知，原來被認定為「疫區」的，還有廣州的越秀區和白雲區，其中越秀區正是非洲人聚居之地，白雲區鄰近機場。不過，廣州多地人頭擠擁，生活如常，有市民從微博上得知消息後嘖嘖稱奇，「全世界就剩廣州不知道自己是疫區了」。其他被點名為「疫區」的，還有深圳市寶安區、廣東省揭陽市、內蒙滿洲里。

有圖片顯示，若在過去14日到過上述地區的旅客，須填寫健康申報表；相關人士需要走機場指定通道；返回所屬小區也要主動申報。

有廣州市民表示出差、訂酒店也因此受阻，「廣州飛昆明登機，由於居住地越秀區為防疫中度風險警示，粵康綠碼成了黃碼，一上飛機就成了防疫對象，安排最後一排，到達昆明機場接受防疫的無序檢疫，目的地防疫站居然來電說到了就必須隔離14天。茫然，無助。」另有人被酒店客服告知：「廣州現在輸入病例很多，我們現在開始不接待（14天內顯示在廣州的）。」

不過，全國多地嚴防廣州人，廣州人似乎無感，街上人頭擠擁，甚至直言「看微博才知廣州變了疫區」。廣州市民胡桃（化名）向《蘋果》表示，湖北人在解封後復工或是廣州成疫區原因，「廣州中大布匹市場那邊好多小製衣工坊都係湖北人開，一條街已經見到人潮啦。」

不過，越秀區和白雲區並沒有疫區式的禁足規限。有「小非洲」之稱越秀區三元里，鄰近礦泉街瑤台片區，越秀區官方7日通報，因近期出現境外輸入性病例和關聯病例的情況，當地管控會升級，但小區民眾憑健康碼、量體溫、佩戴口罩，人車都能正常出入，沒有「封村」，與武漢、綏芬河嚴格封閉式管理完全不同。

官方數字顯示，截至17日，廣州累計有499宗確診病例，本周新增病例大多為境外輸入；越秀區錄得多宗無感染症狀病例，被列為「中風險」地區，廣州多間博物館位處越秀區，因而暫停開放。

此前，廣州陷於歧視風波，更上升到外交層面。廣州更一度有流言指當地「有30萬非洲裔感染新冠肺炎（武漢肺炎）」，更有數百名在廣州居住的非洲人，在沒有確診的情況下，被送入醫院強制隔離；當局亦針對市內4,500多名非洲僑民作核酸檢測，結果111人呈陽性反應。

幫推「資訊戰」 有個痴線佬準備好晒中宣部旗下Youtuber嘅report